% filnamn: 2b_statligt_ansvar_och_medverkan.tex
%
% SYFTE:
% Etablera folkrättens grundstruktur och staternas skyldigheter att agera.
% Visa att passivitet och affärsrelationer med förövarstater kan konstituera folkrättsbrott.
% Stegra från allmän rättsregel till särskilt ansvar vid folkmordsrisk.
% Skapa bro mellan principnivå och konkret tillämpning i fil 3.
%% OBS: Nästa fil (3_Sveriges_folkrättsliga_skyldigheter_och_ansvar.tex) konkretiserar denna analys med fokus på Sveriges agerande.

\subsection{Staters skyldighet att bidra till upprätthållandet av folkrätten}

I en internationell rättsordning utan central maktstruktur vilar ansvaret för
att upprätthålla folkrätten inte enbart på internationella organ, utan i hög grad på varje enskild stats agerande.
Det är därmed inte endast förbjudet att själv begå folkrättsbrott – stater har även en individuell skyldighet 
att inte bistå andra som gör det, samt att vidta rimliga åtgärder för att förhindra eller motverka sådana brott. 
Denna skyldighet gäller oberoende av om andra stater agerar eller ej, och kan inte upphävas av exempelvis politisk oenighet i mellanstatliga organ.


\subsubsection*{1. Förbud mot bistånd – ILC:s artiklar om statsansvar}

Den mest centrala rättskällan i detta sammanhang är Artikel 16 i ILC:s utkast till artiklar om staters ansvar:

\begin{quote}
\textit{A State which aids or assists another State in the commission of an internationally wrongful act by the latter is internationally responsible if:}\\
(a) that State does so with knowledge of the circumstances of the internationally wrongful act; and\\
(b) the act would be internationally wrongful if committed by that State.
\end{quote}

Detta innebär att en stat – exempelvis Sverige – som hjälper en annan stat att begå folkrättsbrott 
(t.ex. genom vapenhandel, diplomatiskt stöd, eller fortsatt handel) är internationellt 
ansvarig om den känner till omständigheterna kring brottet.

\subsubsection*{ 2. Särskilt förbud vid grova brott – Artikel 41}

Vid brott mot \textit{jus cogens} – tvingande folkrättsnormer såsom förbud mot folkmord, 
apartheid eller olaglig annektering – skärps skyldigheten ytterligare:

\begin{quote}
\textit{No State shall recognize as lawful a situation created by a serious breach of a peremptory norm of general international law (jus cogens), nor render aid or assistance in maintaining that situation.}
\end{quote}

Detta innebär att stater varken får erkänna en sådan situation som laglig, eller 
upprätthålla affärs- eller diplomatiska relationer som förlänger den. 
Att inte införa sanktioner eller avbryta samarbeten kan därmed – i vissa fall – utgöra medverkan till brott.

\subsubsection*{ 3. FN-stadgans krav på kollektiv rättsordning}

Att stater ska göra sin beskärda del i att upprätthålla folkrätten följer också direkt av FN-stadgans grundartiklar:

\begin{itemize}
  \item Artikel 1(1): FN:s syfte är att upprätthålla internationell fred och säkerhet.
  \item Artikel 1(3): FN ska främja och uppmuntra respekt för mänskliga rättigheter och folkrätt.
\end{itemize}

Även om FN:s säkerhetsråd har primärt ansvar under Kapitel VII, innebär detta inte att 
andra stater står utan ansvar. Tvärtom följer av sedvanerätt och av principen 
om \textit{due diligence} att stater har ett eget ansvar att inte bidra till 
folkrättsbrott – särskilt vid brott mot tvingande rättsnormer.% filnamn: 2_folkrattens_grundprinciper.tex

\subsubsection*{ 4. Förhöjt ansvar vid risk för folkmord – Folkmordskonventionen}

När en stat har kännedom om risk för folkmord, aktiveras en ytterligare skyldighet enligt 
artikel I i folkmordskonventionen:

\begin{quote}
\textit{The Contracting Parties confirm that genocide [...] is a crime under international law which they undertake to prevent and to punish.}
\end{quote}

Detta innebär att neutralitet inte är rättsligt tillåtet. En stat är skyldig att 
vidta alla rimliga och proportionella åtgärder för att förhindra att folkmord sker – även 
när gärningen begås av en tredje stat, och även utanför det egna territoriet.

\subsubsection*{ 5. ICJ-domen \textit{Bosnia v. Serbia} (2007) – rättspraxis om passivt ansvar}

Internationella domstolen fastslog i domen \textit{Bosnia and Herzegovina v. Serbia and Montenegro} att 
Serbien bröt mot folkmordskonventionen genom att underlåta att förhindra folkmordet i Srebrenica:

\begin{quote}
\textit{Serbia could, and should, have acted to prevent the genocide, but failed to do so.}
\end{quote}

Domen slog fast att en stat inte måste ha deltagit direkt i folkmordet för att kunna hållas 
ansvarig – det räcker att staten haft kännedom om risk och inte gjort tillräckligt för att förebygga brottet.

\subsubsection*{ Slutsats – Folkrättslig förpliktelse att inte möjliggöra brott}

Enligt etablerad folkrätt är Sverige förpliktat att:
\begin{itemize}
  \item inte bistå andra staters folkrättsbrott,
  \item inte erkänna rättsstridiga situationer som lagliga,
  \item inte upprätthålla relationer som möjliggör fortsatt brott,
  \item och – i synnerhet – att agera när risk för folkmord föreligger.
\end{itemize}

Denna skyldighet är inte politisk – den är juridisk, och följer av internationella traktater, sedvanerätt och rättspraxis.

% Övergång
I följande avsnitt tillämpar vi dessa rättsprinciper konkret på Sveriges agerande i relation till Palestina och Israel.

