% filnamn: sammantattande_skuldsats.tex
% SYFTE: Ställ hypotesen klart. "Regeringen är skyldig." – detta ska bevisas.
% Introducera grundlagen och folkrätten som rättskällor. Skapa förväntan.

\subsection{Regeringens brott mot folkrätten och grundlagen}

\noindent
Sveriges regering har, i sin hantering av Israels agerande i Palestina, genom både underlåtenhet och aktivt agerande brutit mot såväl internationella rättsförpliktelser som konstitutionella normer. Ansvaret omfattar fyra distinkta, men inbördes sammanhängande rättsöverträdelser:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Underlåtenhet att förebygga folkmord} i strid med artikel I i folkmordskonventionen
    \item \textbf{Brott mot FN-stadgans artikel 56} genom passivitet i främjandet av mänskliga rättigheter
    \item \textbf{Lojalitetsbrott mot RF 10 kap. 1 §} genom kontraktsbrott mot folkrättsliga åtaganden
    \item \textbf{Stämpling till krigsbrott enligt 23 kap. 6 § brottsbalken}, genom felaktiga offentliga uttalanden om att "Israel har rätt att försvara sig" på ockuperat territorium i strid med etablerad folkrätt och ICJ:s utlåtanden
\end{enumerate}

\lagrum{Artikel I, Folkmordskonventionen\quad De fördragsslutande parterna förbinder sig att förebygga och bestraffa folkmord.}

\noindent
ICJ:s praxis i målet \textit{Bosnien mot Serbien} (ICJ Reports 2007, §430) fastslår att denna skyldighet:

\begin{itemize}
    \item är \textit{erga omnes} – gäller gentemot hela det internationella samfundet,
    \item aktiveras vid konstaterad risk för folkmord – inte först vid fullbordat brott,
    \item innefattar en plikt att vidta rimliga åtgärder för att förebygga folkmord.
\end{itemize}

\medskip

\lagrum{Artikel 56, FN-stadgan\quad Medlemsstaterna förbinder sig att vidta gemensamma och enskilda åtgärder [...] för främjande av mänskliga rättigheter.}

\noindent
Sveriges passivitet står i skarp kontrast till de \textit{officiella varningar} som utgått från:

\begin{itemize}
    \item FN:s särskilde rapportör om folkmordsförebyggande (A/HRC/55/73, 25 mars 2024),
    \item ICC:s åklagare, som uttalat att skälig grund för folkmordsutredning föreligger,
    \item ICJ:s beslut om preliminära åtgärder i målet \textit{Sydafrika mot Israel} (januari 2024).
\end{itemize}

\medskip


\lagrum{10 kap. 1 § Regeringsformen (RF)\quad Överenskommelser med andra stater [...] ingås av regeringen.}
\noindent
Detta konstitutionella mandat innefattar en underförstådd \textit{lojalitetsplikt} att säkerställa efterlevnaden av traktatsförpliktelser. Motsvarande folkrättslig princip återfinns i \textit{pacta sunt servanda} (Wienkonventionen om traktaträtten, artikel 26), vilken av Internationella domstolen (ICJ) har bekräftats som sedvanerätt i målet \textit{Gabčíkovo–Nagymaros} (ICJ Reports 1997, s. 38).

\medskip

\lagrum{23 kap. 6 § brottsbalken\quad Den som underlåter att i tid anmäla eller annars avslöja ett förestående eller pågående brott ska [...] dömas för underlåtenhet att avslöja brott [...] Den som har ett bestämmande inflytande i en sammanslutning [...] ska dömas för underlåtenhet att förhindra brott.}

\noindent
Den svenska regeringens felaktiga och vilseledande offentliga uttalanden – där man påstår att ”Israel har rätt att försvara sig” – utgör inte endast en folkrättslig förvanskning, utan kan även kvalificeras som \textit{stämpling till krigsbrott}. Detta gäller särskilt i ljuset av Internationella domstolens (ICJ) förklaring i juli 2024 att ockupationen av Gaza och Västbanken är olaglig, samt upprepade varningar från FN-organ om överhängande folkmordsrisk.

\noindent
Regeringens vägran att vidareförmedla eller agera på tidigare premiärminister Ehud Olmerts uttalanden – där han själv erkänner att Israel bedriver ett utrotningskrig – samt att inte ansluta sig till Sydafrikas folkmordsstämning mot Israel, kan därmed aktualisera ansvar enligt 23 kap. 6 § första stycket brottsbalken, om underlåtenhet att avslöja ett förestående eller pågående brott.


\vspace{0.5cm}

\noindent
\textbf{Slutsats:} Genom att:

\begin{enumerate}
    \item konsekvent vägra erkänna folkmordsrisken trots överväldigande bevisläge,
    \item fortsätta tillhandahålla politiskt, ekonomiskt och militärt stöd till Israel,
    \item aktivt motverka internationella sanktionsåtgärder,
    \item offentligt legitimera ett pågående krigsbrott genom juridiskt felaktiga uttalanden,
\end{enumerate}

har Sveriges regering uppfyllt rekvisiten för \textit{medverkan till folkmord} enligt artikel III(e) i folkmordskonventionen samt brutit mot Regeringsformens krav på lojal och rättstrogen uppfyllelse av internationella överenskommelser.

